---
layout: page
title: Altro
permalink: /altro/
---

## Computer e Informatica

Sono un grande appassionato di informatica.
Sui miei computer utilizzo [Archlinux](https://archlinux.org/) con [xmonad](https://xmonad.org/) come window manager.
La configurazione di alcuni software, fra i quali xmonad, zsh, vim e ssh viene gestita attraverso [Ansible](https://www.ansible.com/) e si può trovare [qui](https://gitlab.com/Ventu06/ansible-ventu06-pcs).

Il mio linguaggio preferito è l'[haskell](https://www.haskell.org/), pur non essendo capace di farci qualcosa di utile.
Si tratta di un linguaggio lazy, tipizzato staticamente e puramente funzionale, con una comunità di utilizzatori relativamente piccola ma molto attiva, tanto che esistono svariati web framework completi e pronti per la produzione, come ad esempio [Yesod](https://www.yesodweb.com/).
Per iniziare da zero consiglio [questa breve guida online](http://learnyouahaskell.com/) che copre tutte le basi.


## Voglio raccontare - Una storia di mio nonno

La seguente è una storia autobiografica scritta da mio nonno e ambientata nella seconda guerra mondiale, che ho il piacere di pubblicare dopo averla tenuta chiusa in un cassetto per molti anni.

> Voglio raccontare
>
> Io sottoscritto Pinti Luigi, nato a Serra de Conti il 22-8-1927, in via S. Patemiano n 15 da famiglia di agricoltori, composta da due fratelli maggiori e da due sorelle. Si lavorava un terreno di proprietà di quattro ettari, il cui prodotto, nel tempo sei dopoguerra, pur lavorandolo intensamente non si rendeva più sufficiente alla sopravvivenza, tanto che, i due fratelli, il più grande sposato con figli, andarono a trovare lavoro nella miniera in Belgio. Constatato il loco sacrificio, decidevo di fare spazio arruolandomi nell'Arma dei Carabinieri. I primi anni di servizio (sei) li ò trascorsi in varie stazioni in Calabria, poi per circa un anno a Poggiocrenatico (FE), poi a Montiano (FO) e nel 1958, ò ottenuto l'autorizzazione per poter contrarre matrimonio, e nel 1964, a seguito della soppressione di quella stazione, sono stato trasferito a Gambettola, ed a seguito della mia richiesta di avvicinamento alle famiglie, il 7 settembre 1967 ò ottenuto il trasferimento a Loreto e dopo 15 anni di servizio presse queste stazione, nel luglio 1982, mi sono congedato.
>
> Negli anni ricorrenti il 25 aprile, data ufficiale deila Liberazione dal nazifascismo in me si rinnovava intenso il ricordo del passaggio del fronte, che dalla posizione della casa nativa, situata sulla cima della collina, in quei tristi giorni di guerra, sostava per più giorni il fronte e trovandoci al centro delle tre colline, venivano più volte al giorno, sia le pattuglie tedesche che quelle alleate per segnalare, mediante i loro mezzi, dove fare colpire dai numerosissimi colpi di mortaio, le loro postazioni nemiche invitandoci, entrambi minacciosamente, di sfollare, ma restammo, anche perché ivi c'erano tanti animali da custodire. La prima visita di una numerosa pattuglie tedesca, con a capo un maresciallo, ci perquisirono la casa e non trovarono di meglio che prendersi via dei viveri, e fu cosi che mio padre fece il grave errore di parlargli in tedesco dicendogli: «Vi ò conosciuto come un popolo civile e sia pure in guerra, queste razzie non si fanno!» Il maresciallo di rimando a mio padre disse: «Come tu parlare tedesco?» «Sono stato in Germania dall'età di tredici anni in compagnia di mio fratello dieci anni più grande di me che lavorava da muratore, poi nella guerra 15-18 ancora in Germania da prigioniero» «All'ora avrai ucciso mio fratello e mio padre». E mio padre di rimando gli rispose. «Anche tu avrai ucciso mio fratello e proprio quello che aveva lavorato in Germania» A questo punto il maresciallo tedesco disse a mio padre «Adesso verrai con noi per servirci da interprete presso le famiglie» e fu così che presero soltanto del vino, ed a mio padre più volte al giorno lo rimandavano a casa affinché gli riportasse del verdicchio. Il peggio arrivò allorché le artiglierie nemiche colpirono le loro vero postazioni, tanto da accusare mio padre colpevole di spionaggio e pertanto decisero di impiccarlo, ma giusto in tempo giunse un loro ufficiale, che li dissuase, purché andasse a casa affinché gli riportasse del vino. Ma mio padre temendo che poi lo avrebbero ucciso, non ritornò da loro e si allontanò verso il territorio occupato dagli alleati.
>
> Il giorno 3-8-44, in bicicletta mi portai a Montecarotto per tentare di fare degli acquisti, al ritorno, verso le ore 11 circa, mi soffermai ad osservare che, dal capannone a due piani, vicino e sottostante alla strada dal portone aperto del piano superiore, dalle finestre aperte vidi delle mitraglie puntate verso nord e tanti militari inoperosi, italiani dal distintivo paracadutistico e polacchi, mentre i neri americani si prodigavano alla custodia della lunga fila di muli, tanto che sulla strada a stento si riusciva a passare. Nessuno ha notato la mia presenza.
>
> Appena ritornato a casa, il vicino ci invitava ad andare nel loro rifugio, perché giù in fondo alla valle, lato nord, poco prima aveva visto tanti militari tedeschi armati, portarsi verso il fronte. Io ed i miei fratelli osservammo che anche davanti alla nostra casa, giù in fondo alla valle, sulla nostra destra, un altra fila di militari iniziavano a salire la collina di fronte a noi, immettendosi dentro i filari di granoturco.
>
> Io che poco tempo prima vidi come i nostri militari sarebbero, indubbiamente, colti impreparati, decisi immediatamente di partire per avvertire i nostri soldati liberatori. Mentre i miei fratelli e mia mamma piangendomi, mi gridavano a tutta voce: «Ma dove vuoi andare, a morire? Non puoi arrivare più in tempo». All'ora avevo 17 anni e correvo a più non posso ed allo scoperto, mentre salivo oltre alla metà della collina, a 50 metri circa, sulla mia destra, da carponi a terra, i tedeschi si levarono in piedi urlandomi e puntandomi i fucili, temevo che mi venissero a prendere, ma non che mi sparassero, perché altrimenti avrebbero avvertito il loro nemico or mai vicino.
>
> Grazie Iddio ci sono riuscito, e immediatamente da un paracadutista mi sono fatto accompagnare al comando, ed al primo ufficiale incontrato riferivo quanto stava per accadere, sorpreso da quanto le stavo dicendo mi disse: «Da dove hai visto tutto questo?» «Dalla casa di fronte in cima alla collina» e disse all'accompagnatore «Tienilo qui, che se non sarà vero, con il cannone anticarro, la tua casa la abbatteremo» Diede subito l'allarme e pochi minuti dopo si accese la battaglia. Le prime raffiche di mitra provenirono dal lato sud della villa Bucci A dove si trovava il comando alleato, e dei razzi illuminanti caddero dentro alla villa, poi una grande confusione ed il frastuono di mitragliere e di tantissimi colpi di mortaio e di fumogeni da annebbiare la vista. Scappai subito a casa accompagnato dai tanti proiettili di mortaio che mi cadevano intorno sollevando fumi di terra marrone che di tanto in tanto mi ricadevano addosso. I militari alleati, in segno di riconoscenza per quella vittoria riportata, mi fecero avere, tramite il vicino di casa, Tomassoni Giovanni, lire ventiduemila. I tedeschi si ritiravano oltre la provincia di Pesaro. Mio padre orgoglioso del mio operato potè ritornare a casa. Il signor Pompeo Taus, prima Podestà poi Sindaco del paese di Serra de' Conti, vecchi amico di famiglia, venne a trovarmi regalandomi un grande anello d'oro bianco, riconoscendo l'anticipata liberazione del territorio.
>
> Pinti Luigi
